{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.class.03",
        "standard": "5",
        "subject": "Marathi Sulabhbharati",
        "medium": "English Medium",
        "chapter_name": "Kheluya Shabdhanshi"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘खेळूया शब्दांशी’ या पाठात कशाचा अभ्यास आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शब्दांचा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गाण्यांचा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नृत्याचा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चित्रांचा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शब्दांचा"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खालीलपैकी ‘पाणी’ शब्दाचा समानार्थी शब्द कोणता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अनिल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वारा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आग",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जल"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘झाड’ चे अनेकवचन काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "झाडे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "झाडं",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झाडी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "झाडू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "झाडे"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘इमारत’ - लिंग ओळखा.",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्त्रीलिंग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पुल्लिंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नपुंसकलिंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उभयलिंग",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्त्रीलिंग"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘पक्षी’ - लिंग ओळखा.",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पुल्लिंग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्त्रीलिंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नपुंसकलिंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पुल्लिंग"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘घर’ - लिंग ओळखा.",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नपुंसकलिंग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पुल्लिंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्त्रीलिंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उभयलिंग",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नपुंसकलिंग"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘सुंदर’ शब्दाचा विरुद्धार्थी शब्द?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कुरूप",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "छान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मस्त",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कुरूप"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘सकाळ’ शब्दाचा विरुद्धार्थी शब्द?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संध्याकाळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दुपार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रात्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पहाट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संध्याकाळ"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खालीलपैकी वेगळा शब्द ओळखा: (गुलाब, मोगरा, जास्वंद, सफरचंद)",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सफरचंद",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गुलाब",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मोगरा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "जास्वंद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सफरचंद"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खालीलपैकी कोणता प्राणी पाळीव आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गाय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वाघ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सिंह",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कोल्हा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गाय"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘पुस्तक’ शब्दाचे अनेकवचन?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पुस्तके",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पुस्तका",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पाने",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पुस्तके"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘वही’ शब्दाचे अनेकवचन?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वह्या",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पुस्तक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कागद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वह्या"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "ज्याचा उपयोग लिहिण्यासाठी होतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पेन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रबर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पट्टी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कंपास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पेन"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "उन्हाळ्यात आपण काय खातो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आंबा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सीताफळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पेरू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आंबा"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पावसाळ्यात आपण काय वापरतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "छत्री",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वेटर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "टोपी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मोजे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "छत्री"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘शाळा’ शब्दाचा समानार्थी?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "विद्यालय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "घर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मैदान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बाजार",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विद्यालय"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘मित्र’ शब्दाचा विरुद्धार्थी?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शत्रू",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सवंगडी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दोस्त",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भाई",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शत्रू"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खालीलपैकी कोणता रंग इंद्रधनुष्यात नाही?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "काळा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तांबडा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "निळा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "हिरवा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "काळा"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘आकाश’ शब्दाचा समानार्थी?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गगन/आभाळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जमीन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पाणी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डोंगर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गगन/आभाळ"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "जोडशब्द पूर्ण करा: केर - _____",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कचरा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाणी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झाडू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अन्न",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कचरा"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "जोडशब्द पूर्ण करा: पाला - _____",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पाचोळा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाणी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फूल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काटा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पाचोळा"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "जोडशब्द पूर्ण करा: कडी - _____",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कोयंडा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कुलूप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चावी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दरवाजा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कोयंडा"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘बर्फ’ कसा असतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "थंड",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गरम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कोमट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तिखट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "थंड"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘साखर’ कशी असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कडू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आंबट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खारट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गोड"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘कारले’ कसे असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कडू",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तिखट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खारट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कडू"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘चिमणी’ काय करते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चिवचिव",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कावकाव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कुहुकुहू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डरावडराव",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चिवचिव"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘कावळा’ काय करतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कावकाव",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चिवचिव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कुहुकुहू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "म्याव",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कावकाव"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘मांजर’ काय करते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "म्याव म्याव",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भोभो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हं",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "म्याव म्याव"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘कुत्रा’ काय करतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भुंकतो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ओरडतो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गातो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "हसतो",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भुंकतो"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘राजा’ या शब्दाचे स्त्रीलिंग काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "राणी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "राजपुत्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रधान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दासी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "राणी"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘मोर’ या शब्दाचे स्त्रीलिंग?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "लांडोर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मोरणी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चिमणी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मैना",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "लांडोर"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘बैल’ या शब्दाचे स्त्रीलिंग?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गाय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "म्हैस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शेळी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मेंढी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गाय"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘आई’ शब्दाचा समानार्थी?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "माता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बहीण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काकू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आजी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "माता"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘बाबा’ शब्दाचा समानार्थी?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पिता/वडील",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भाऊ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काका",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आजोबा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पिता/वडील"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "इंग्रजी ‘Sun’ ला मराठीत काय म्हणतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सूर्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चंद्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तारा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ग्रह",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सूर्य"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "इंग्रजी ‘Moon’ ला मराठीत काय म्हणतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चंद्र",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सूर्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पृथ्वी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आकाश",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चंद्र"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आठावड्याचे वार किती?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सात",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आठ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सहा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पाच",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सात"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "एका वर्षात महिने किती?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बारा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दहा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सहा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चोवीस",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बारा"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘कमळ’ हे काय आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "फूल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झाड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भाजी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "फूल"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘बटाटा’ ही काय आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भाजी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फूल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भाजी"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘केळी’ हे काय आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "फळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भाजी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फूल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मूळ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "फळ"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मराठी वर्णमालेत पहिला स्वर कोणता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "इ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ई",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अ"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मराठी वर्णमालेत शेवटचा व्यंजन कोणता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ज्ञ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "क्ष",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ह",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ळ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ज्ञ"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘क’ नंतर काय येते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ख",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "च",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ख"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘अ’ वर अनुस्वार दिल्यावर काय होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अं",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अः",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ऑ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अं"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘ज्ञान’ शब्दाची फोड कशी होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ज्ञ + आ + न",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ज + ञ + आ + न",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "द + न + य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ज + ञ + आ + न"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शुद्ध शब्द ओळखा:",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शाळा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शाल्ला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शळा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "साळा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शाळा"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अशुद्ध शब्द ओळखा:",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "परिझा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "परीक्षा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नीती",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भीती",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "परिझा"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शब्दांच्या जाती किती?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आठ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाच",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दहा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चार",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आठ"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "नामाचे मुख्य प्रकार किती?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तीन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दोन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पाच",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चार",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "तीन"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘ससा’ या शब्दाचा यमक जुळणारा शब्द सांगा.",
            "answer": "कसा, हसा."
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘काम’ या शब्दाचा यमक जुळणारा शब्द सांगा.",
            "answer": "धाम, नाम."
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘गार’ या शब्दाचा यमक जुळणारा शब्द सांगा.",
            "answer": "वार, पार."
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ओळखा पाहू: मी गोल आहे, पण चेंडू नाही. मी लाल आहे, पण सफरचंद नाही. (टोमॅटो)",
            "answer": "टोमॅटो."
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ओळखा पाहू: मला हात आहेत पण टाळ्या वाजवत नाही. (घड्याळ)",
            "answer": "घड्याळ."
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ओळखा पाहू: मी आकाशात येतो, पण पक्षी नाही. मी देतो पाणी, पण नळ नाही. (ढग)",
            "answer": "ढग."
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘पाटील’ या शब्दाचा स्त्रीलिंगी शब्द?",
            "answer": "पाटील - पाटलीण (Common convention in grammar)."
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘शिक्षक’ शब्दाचे स्त्रीलिंग?",
            "answer": "शिक्षिका."
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘लेखक’ शब्दाचे स्त्रीलिंग?",
            "answer": "लेखिका."
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘दास’ शब्दाचे स्त्रीलिंग?",
            "answer": "दासी."
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘उंदीर’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "उंदीर (Same)."
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘हत्ती’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "हत्ती (Same)."
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘पक्षी’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "पक्षी (Same)."
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘नदी’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "नद्या."
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘काठी’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "काठ्या."
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘बातमी’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "बातम्या."
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘खिडकी’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "खिडक्या."
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘दरवाजा’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "दरवाजे."
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘गाणे’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "गाणी."
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘पान’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "पाने."
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘फूल’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "फुले."
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘फळ’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "फळे."
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘मूल’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "मुले."
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘बैल’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "बैल (Same)."
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘वाघ’ चे अनेकवचन?",
            "answer": "वाघ (Same)."
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘आ’ ने सुरू होणारा शब्द सांगा.",
            "answer": "आई, आकाश."
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘प’ ने सुरू होणारा शब्द सांगा.",
            "answer": "पतंग, पपई."
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘म’ ने सुरू होणारा शब्द सांगा.",
            "answer": "मगर, मासा."
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘क्ष’ ने संपणारा शब्द सांगा.",
            "answer": "वृक्ष, पक्ष."
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘ज्ञ’ ने सुरू होणारा शब्द सांगा.",
            "answer": "ज्ञान, ज्ञानेश्वर."
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "नाम म्हणजे काय?",
            "answer": "कोणत्याही वस्तूला, व्यक्तीला किंवा ठिकाणाला दिलेल्या नावाला नाम म्हणतात."
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सर्वनाम म्हणजे काय?",
            "answer": "नामाऐवजी वापरल्या जाणाऱ्या शब्दाला सर्वनाम म्हणतात."
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विशेषण म्हणजे काय?",
            "answer": "नामाबद्दल विशेष माहिती सांगणाऱ्या शब्दाला विशेषण म्हणतात."
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "क्रियापद म्हणजे काय?",
            "answer": "वाक्याचा अर्थ पूर्ण करणाऱ्या क्रियावाचक शब्दाला क्रियापद म्हणतात."
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाक्यातील नाम ओळखा: ‘राम आंबा खातो’.",
            "answer": "राम, आंबा."
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाक्यातील क्रियापद ओळखा: ‘मी गावाला जातो’.",
            "answer": "जातो."
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाक्यातील विशेषण ओळखा: ‘तो उंच आहे’.",
            "answer": "उंच."
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाक्यातील सर्वनाम ओळखा: ‘तो हुशार आहे’.",
            "answer": "तो."
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मराठी भाषेत किती स्वर आहेत?",
            "answer": "मराठीत (आता) १४ स्वर आहेत (अ ते ऑ)."
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मराठीत किती व्यंजने आहेत?",
            "answer": "मराठीत ३४ (किंवा ३६ क्ष, ज्ञ धरून) व्यंजने आहेत."
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मराठी लिपीला काय म्हणतात?",
            "answer": "देवनागरी लिपी."
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आपली मातृभाषा कोणती?",
            "answer": "मराठी (Assuming context)."
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कोणता दिवस ‘मराठी भाषा दिन’ म्हणून साजरा करतात?",
            "answer": "२७ फेब्रुवारी."
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कावळा कसा उडतो?",
            "answer": "फडफड."
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाडा कसा पडतो?",
            "answer": "धोधो."
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "घंटा कशी वाजते?",
            "answer": "घणघण."
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पैंजण कसे वाजतात?",
            "answer": "छुमुछुम."
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बांगड्या कशा वाजतात?",
            "answer": "किणकिण."
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ढोल कसा वाजतो?",
            "answer": "ढुम ढुम."
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाणी कसे वाहते?",
            "answer": "खळखळ."
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हवा कशी वाहते?",
            "answer": "सळसळ."
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विजांचा आवाज कसा होतो?",
            "answer": "कडकडाट."
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ढगांचा आवाज कसा होतो?",
            "answer": "गडगडाट."
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पावसाचा आवाज कसा होतो?",
            "answer": "रिमझिम/टपटप."
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कोकीळ कसा बोलतो?",
            "answer": "कुहुकुहू."
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बेडूक कसा ओरडतो?",
            "answer": "डराव डराव."
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गाय कशी ओरडते?",
            "answer": "हंबरते."
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाघ काय फोडतो?",
            "answer": "डरकाळी."
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सिंह काय करतो?",
            "answer": "गर्जना."
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "घोडा काय करतो?",
            "answer": "खिंकाळतो."
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कुत्रा कसा भुंकतो?",
            "answer": "भो भो."
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘लहान’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "मोठा."
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘गरम’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "थंड."
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘उंच’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "बेंटका/ठेंगणा."
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘जाड’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "बारीक."
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘हसरे’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "रडवे."
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘पुढचा’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "मागचा."
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘वरचा’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "खालचा."
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘आत’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "बाहेर."
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘इकडे’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "तिकडे."
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘सत्य’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "असत्य."
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘आनंद’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "दुःख."
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘यश’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "अपयश."
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘गुण’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "अवगुण."
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘धर्म’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "अधर्म."
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘मित्र’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "शत्रू."
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘दिवस’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "रात्र."
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘उजेड’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "अंधार."
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘प्रश्न’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "उत्तर."
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘सुरुवात’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "शेवट."
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘नफा’ च्या विरुद्ध?",
            "answer": "तोटा."
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "त्रिकोणाला किती बाजू असतात?",
            "answer": "तीन."
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "चौकोनाला किती बाजू असतात?",
            "answer": "चार."
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हाताला बोटे किती?",
            "answer": "पाच (एका हाताला)."
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पायाला बोटे किती?",
            "answer": "पाच."
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "माणसाला डोळे किती?",
            "answer": "दोन."
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "माणसाला कान किती?",
            "answer": "दोन."
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "नाकाच्या शेंड्याला काय म्हणतात?",
            "answer": "शेंडा."
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "डोक्यावर काय असतात?",
            "answer": "केस."
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "दात कशासाठी असतात?",
            "answer": "खाण्यासाठी/चावण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जीभ कशासाठी असते?",
            "answer": "चव घेण्यासाठी आणि बोलण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 142,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "डोळे काय काम करतात?",
            "answer": "पाहण्याचे."
        },
        {
            "question_id": 143,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कान काय काम करतात?",
            "answer": "ऐकण्याचे."
        },
        {
            "question_id": 144,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "नाक काय काम करते?",
            "answer": "वास घेण्याचे आणि श्वास घेण्याचे."
        },
        {
            "question_id": 145,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "त्वचा काय करते?",
            "answer": "स्पर्श ज्ञान देते."
        },
        {
            "question_id": 146,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाच ज्ञानेंद्रियांची नावे सांगा.",
            "answer": "डोळे, कान, नाक, जीभ, त्वचा."
        },
        {
            "question_id": 147,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रंगीबेरंगी फुले कुठे येतात?",
            "answer": "झाडावर/बागेत."
        },
        {
            "question_id": 148,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "फळे कोण देते?",
            "answer": "झाड."
        },
        {
            "question_id": 149,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "साप कसा चालतो?",
            "answer": "सरपटत."
        },
        {
            "question_id": 150,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कासवाचा वेग कसा असतो?",
            "answer": "मंद."
        },
        {
            "question_id": 151,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सशाचा वेग कसा असतो?",
            "answer": "जलद."
        }
    ]
}